Dette kapitlet vil handla om følgjande:

\begin{itemize}
    \item Litt frå historia til datamaskinen.
    \item Hovudgrupper og utviklingstrekk.
    \item Litt om emnet Dtamaskinarkitektur.
\end{itemize}
\section{Kvifor datamaskinar?}

\subsection{Litt historie}
\label{sec:litt_hist}

Historia om livet på jorda er ei historie om utvikling. Det er eit innebygt driv i naturen mot større mangfald. Mykje endar opp i blindspor, men jamnt over har dette drivet gitt stadig meir avanserte livsformer. \\ Mennesket har også dette drivet innebygt i genene. Heile tida er ein på jakt etter meir \textbf{effektive} og innbringande måtar å gjera ting på. Dette, som eigentleg er ein overlevingsmekanisme, får oss til å prøva å innretta oss slik at me kan ha det betre enn før og betre enn våre forgjengarar.

Eit stikkord i menneskjet si utvikling er aukande grad av automatisering. Ved å automatisera arbeidsoppgåver som er tidkrevjande, einsformige eller farlege, eller kombinasjonar av dette, kan ein bruka tida på kjekkare oppgåver, og auka produksjonen av tenester og materielle gode\footnote{Det er sjølvsagt minussider også med dette som aukande materialisme og auka energibruk.}. Kort sagt aukar ideelt sett levestandarden som følgje av automatisering og effektivisering, men som me ser rundt oss kvar dag, så får langt frå alle del i dette. Her ligg nok den største utfordringa i dag i tillegg til at det ennå er nok av oppgåver som kan automatiserast.

Dei første anlegga med ein viss grad av automatisering som ein kjenner til, var
 vatningsanlegg i  Egypt. Seinare kom vassforsyningssystem til byane i Romerriket og  vindmøller for pumping av vatn og maling av korn. Desse kom etter kvart med haleror som gjorde at mølla automatisk stilte seg opp mot vinden.\\ I kjølvatnet av opplysningstida kom for eksempel dampmaskinar med sentrifugalregulator for å halda kjeletrykket konstant og så var  ein i gong med den såkalla industrielle revolusjonen.

Den fyrste maskinen som hadde datamaskinliknande oppførsel, var vevstolen til Joseph-Marie Jackuard\footnote{Sjå "en.wiki Jacquard loom".}.  Arbeidsoperasjonane til denne blei styrte vhja. holkort. Ein kunne altså programmera vevinga. Vevstolen blei demonstrert i 1801.

Styresystemet for vevstolen til Jackuard gjorde ingen utrekningar. Den første som laga ein maskin som utførte aritmetiske operasjonar, var Charles Babbage\footnote{"Sjå en.wiki Charles Babbage".}. Datamaskinen hans var mekanisk og manuell, men han rakk aldri å fullføra ein prototype av denne. Ein prototype laga ved London Science museum i 1989-91, sjå figur \ref{fig:babbage}, gjorde utrekningar med ei oppløysing på 31 siffer!
% \begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%%\bluefbox{%
%\centering \includegraphics{file=800px-Babbage_Difference_Engine}
%
%\caption{Charles Babbage sin differensialreknemaskin.(Frå Wikimedia Commons: "babbage\_difference\_engine.jpg"}
%\label{fig:babbage}
%\end{center}
%\end{figure}
%\begin{figure}[hbtp]
%\centerline{%
%%\bluefbox{%
%\scalebox{1.0}{\includegraphics*[-1cm,-1cm][17cm,12.3cm]{800px-Babbage_Difference_Engine.jpg}}%
%%}%
%}
%\caption{Charles Babbage sin differensialreknemaskin. (Ref.: "Wiki  babbage\_difference\_engine.jpg")}
%\label{fig:babbage}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{bilder/800px-Babbage_Difference_Engine.jpg}
\caption{Charles Babbage sin differensialreknemaskin. Legg merke til sveiva. ~\newline (Ref.: "Wiki  babbage\_difference\_engine.jpg")}
\label{fig:babbage}
\end{figure}

%\begin{figure}[hbt]
%\centering
%\includegraphics[width=1.0\textwidth]{tpd.pdf}
%\caption{Test}  Feilmelding om at størrelsesinfo manglar.
%\end{figure}


Motivasjonen til Babbage låg i mellom anna dei tidkrevjande og einsformige manuelle utrekningane av  logaritmetabellar som blei gjort på den tida, og med mange feil som resultat.

Med oppdagingane til Hans Christian Ørsted\footnote{Sjå "da.wiki H.C. Ørsted".} på vekselverknadane mellom elektrisitet og magnetisme som igjen la eit viktig grunnlag for forskinga til mellom anna  Ampere, Faraday og Maxwell, dukka elektriske og elektromekaniske komponentar opp utover på 1800-talet.

Med telefonen sitt inntog kom etter kvart store automatiserte telefonsentralar\footnote{"Sjå en.wiki telephone exchange".} på starten av 1900-talet. Desse var baserte på mellom anna \textbf{brytarar} og \textbf{elektromekaniske rele}.  Formålet var å erstatta alle operatørane som sat og ruta samtalar manuelt frå sendarar til mottakarar.\\ Eit rele med to kontaktsett er vist i figur \ref{fig:rele}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{bilder/rele3_jpg_nowiki.jpg}
\caption{Elektromekanisk rele.(Ref.: "Wiki relæ3.jpg")}
\label{fig:rele}
\end{center}
\end{figure}
Releet blir styrt ved å la ein straum gå i spolen eller ikkje. Når straumen er slått på, vil spolen bli ein elektromagnet som trekkjer ankeret til seg som vist nedst i figuren. Det innerste kontaktsettet vil då opnast og det andre lukkast. Når straumen blir slått av, vil det motsette skje som vist øvst.


I kapittel \ref{sec:boolsk_alg} skal ein sjå på eit verktøy som etterkvart blei brukt som grunnlag for analyse og konstruksjon av slike sentralar, nemleg Boolsk algebra. Det var \textbf{Claude Shannon}\footnote{Sjå "en.wiki Claude Shannon".}, som i masteroppgåva si frå 1937, \cite{shann:master37}, viste at brytar- og relekoblingar kunne modellerast slik. Han viste også med basis i denne algebraen måtar å forenkla slike koblingar. I tillegg såg han på korleis ein vhja. brytar- og relekoblingar kunne realisera algebraiske likningar.\\ Denne oppgåva la med dette grunnlaget for konstruksjon av datamaskinar, og er seinare blitt kåra av nokre til den viktigaste oppgåva gjennom tidene! \\ Claude Shannon blei seinare vel så kjent for samplingsteoremet\footnote{Sjå "en.wiki Nyquist-Shannon sampling theorem".}.


Utpå 1900-talet kom elektromekaniske datamaskinar der dei første eigentleg var reine kalkulatorar. Eit berømt eksempel var Harvard Mark I\footnote{Sjå "en.wiki Harvard Mark I".}. Han blei bygd ved IBM og flytt til Harvard University i 1944. Maskinen vog 4.5 tonn og trekte 4.5 kW\footnote{Mykje av denne effekten gjekk til ein elektromotor som var kobla til eit drivverk tilsvarande det som blei sveiva rundt i Babbage-maskinen.}! \\
Datamaskinen tok inn data via brytarpanel og instruksjonar via holband. Denne "parallellkøyringa" av data og instruksjonar blei opphavet til \textbf{Harvard-arkitekturen}\footnote{Sjå "en.wiki Harvard architecture".}.
Meir om denne og den andre hovudtypen arkitektur, nemleg \textbf{Von Neumann}, står i kapittel \ref{sec:up_genoppsett}.
\\ Seinare kom det raskare utgåver av maskinen Harvard Mark.

Det kan vera verd å nemna at ordet \textbf{"debugging"}\footnote{Det norske ordet \textbf{avlusing} eller lysking dekkjer strengt tatt ikkje møll, men er like kort og vel etablert i landet.}  dukka opp første gong i samband med denne maskinen. Ordet blei ytra av den seinare berømte programmeringspioneren Grace Murray Hopper\footnote{Sjå "en.wiki Grace Hopper".} i samband med at feilsøking avslørte ein møll  mellom to relekontaktar, sjå figur \ref{fig:hopper}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{bilder/H96566k_jpg_wiki_gracehoppbug.png}
\caption{Årsaken til ein historisk maskinvarefeil ("hardware bug"). ~\newline (Ref.: "Wiki  H96566k.jpg")}
\label{fig:hopper}
\end{figure}


Etter kvart gjorde dei såkalla radiorøyra sitt inntog, og ei rekkje datamaskinar blei baserte på desse. Radiorøyr kunne lagast for likeretting, svitsjing og forsterking. Nokre utgåver er viste i figur \ref{fig:royr}.



%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%%\bluefbox{%
%\centering \includegraphics{file=320px-Elektronenrohren_auswahl}
%
%\caption{Radiorøyr.(Frå Wikimedia Commons: "Elektronenrohren_auswahl.jpg"}
%\label{fig:royr}
%\end{center}
%
%\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/320px-Elektronenroehren-auswahl.jpg}
\caption{Radiorøyr. (Ref.: "Wiki Elektronenroehren-auswahl.jpg")}
\label{fig:royr}
\end{figure}

Eit berømt eksempel her var datamaskinen ENIAC\footnote{Sjå "en.wiki ENIAC".}, som stod klar i 1946. Røyrbaserte kalkulatorar var mykje raskare enn elektromekaniske. Ei samanlikning av dei to eksempelmaskinane her er vist i tabellen under.

\begin{tabular}{|l|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
%  & Harvard Mark I & Harvard Mark I \\
  & Harvard Mark I & ENIAC \ \ \ \ \ \ \ \\
  & (sek)& (sek) \\ \hline
  Multiplikasjon & 6 & 0.0026 \\
  Divisjon & 15 & 0.025\\
  Logaritme & > 60 & (Har ikkje data)  \\ \hline
  \hline
%\caption{Reknetider i sekund.(Frå Wikimedia Commons: "Elektronenrohren_auswahl.jpg"}
\end{tabular}

Den første transistoren blei utvikla i 1947\footnote{Sjå "en.wiki Transistor".}, og den første kommersielt tilgjengelege integrerte kretsen ("Integrated Circuit", IC), kom i 1961. Her var altså fleire transistorar samla på ei brikke. Dette danna starten på ei kolossal utvikling.

\subsection{Litt om klassifisering av digitale kretsar}

Den første kommersielt tilgjengelege IC-en blei
produsert av Fairchild Semiconductor og hadde 15
transistorar\footnote{IC-en frå 1961 inneheldt ein enkel logisk
funksjon, nemleg ei såkalla J/K-vippe, realisert vhja. såkalla
resistor-transistor-logikk (RTL). Seinare kom
"transistor-transistor-logikk" (TTL) som var mykje raskare og i
tillegg mindre effektkrevjande. TTL-teknologien var dominerande i
lang tid, men er nå heilt utkonkurrert av CMOS-teknologien, som er
like rask og brukar mykje mindre
effekt. Meir om dette kjem i kapittel \ref{sec:trans}}.  IC-ar blir ofte klassifiserte som vist i tabell \ref{tab:ic_klass}.\\
Ein typisk \textbf{port} som det blir vist til i tabellen, inneheld
  pr. definisjon fire transistorar. Med fire transistorar kan ein feks. realisera ein nog-port ("NAND")\footnote{Meir om logiske operasjonar og portar som realiserer desse kjem i kapittel \ref{sec:logport}.}, som utfører ein vanleg logisk operasjon på to digitale signal.

\begin{table}[htb]
\begin{tabular}{|r|l|c|r|}
  \hline
  \textbf{Kom første gong}  & \textbf{Kategori} & \textbf{Portar} \textbf{("Gates")} & \textbf{Transistorar} \\
  \hline
  &&&\\
  1961 & Small Scale IC (SSIC) & 1 - 25 & $<$ 100 \\ %\hline
  Slutten av 1960-åra &Medium Scale IC (MSIC)  & 25 - 250  & $<$ 1000  \\
  ca.1975& Large Scale IC (LSIC)& 250 - 2500 & $<$ 10.000 \\
   ca.1980 & Very Large Scale IC (VLSIC) & Over 2500 & $>$ 10.000 \\
  ca.1986 & Ultra Large Scale IC (ULSIC) &  & $>$ 1.000.000 \\
  &&&\\
  \hline



\end{tabular}
\caption{Klassifisering av integrerte kretsar, IC.}
\label{tab:ic_klass}
\end{table}
Graden av integrasjon på IC-ar har faktisk heilt fram til nå
utvikla seg i rimeleg godt samsvar med ei modifisert utgåve av \textbf{"Moore si lov"} frå
1965. Denne lova sa at talet på transistorar pr. arealeining ville doblast i
løpet av 18 månader\footnote{\textbf{Prøv å rekna ut} kva
transistortal pr. 100$mm^{2}$ ein  skulle ha i 2012 i følgje
den modifiserte Moore-lova viss det i IC-en produsert i 1961 var 15 transistorar
pr. 100$mm^{2}$}. Opprinneleg spådde Moore ei dobling for kvar 12 månader, men dette blei altså modifisert ei stund seinare av ein kollega av Gordon Moore i Intel.

%\pagebreak

 Nokre av dei tettaste kretsane nå (2013) er DRAM\footnote{I dynamisk RAM er kvar
 minnecelle bygd opp av ein transistor og ein kondensator. DRAM er såleis mykje tettare enn
 SRAM, der kvar av minnecellene normalt krev 6 transistorar. Meir om ulike minne står i kapittel \ref{sec:minnetek} og i bolk C9 i \cite{patterson:comparc}.}-minne
produsert med 0.020$\mu $m-teknologi, der dei minste
transistordelane då har breidder ned til 0.020$\mu $m (dvs. 200
Ångstrøm eller He-atomdiametrar).\\ På desse minnekretsane kan det
vera opptil 4 milliardar transistorar  på typisk 100$mm^{2}$
areal. Fleire mikroprosessorar i dag inneheld også meir enn 1 milliard transistorar.

%Meir om utviklinga på denne fronten kjem i starten av kapittel... om programmerbar logikk.

\subsection{Datamaskinen i eit nøtteskal}
Me er kan hende ennå bare i startfasen av den utviklinga som starta med inntoget av integrerte kretsar i 1960-åra. Det er eit aukande og umetteleg behov for datamaskinkraft. Men kva er det eigentleg datamaskinen hjelper oss med?
Svaret er følgjande to ting:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Datalagring:} \\ Her er det eit sterkt aukande behov i form av både såkalla \textbf{flyktige minne} og ikkje-flyktige eller \textbf{permanente minne}. Førstnemnde er ulike typar RAM, mens permanente minne hovudsakleg er diskbaserte eller av typen Flash. Meir om dette kjem i kapittel \ref{sec:minnetek}.

  \item \textbf{Databehandling:} \\ Dette er alle typar \textbf{aritmetiske operasjonar} og \textbf{logiske operasjonar} samt all \textbf{overføring} og \textbf{presentasjon} av data.
\end{itemize}



\section{Datamaskinar i dag}

\subsection{Litt om grunnlaget for datamaskinen}
Datamaskinen er basert på \textbf{to-talssystemet}, også kalla det \textbf{binære} talssystemet. Både datalagring og databehandling er altså realisert ut frå at den grunnleggjande byggjesteinen, nemleg transistoren, bare kan vera i ein av to \textbf{tilstandar}, nemleg \textbf{høg}/"\textbf{1}" eller \textbf{låg}/"\textbf{0}". Meir om sjølve transistoren kjem i kapittel \ref{sec:trans}.

%\pagebreak

%%\hrulefill
%\setlength{\oldleftmargin}{\leftmargin}
%\addtolength{\leftmargin}{1cm}

%Sjå eksempel \ref{ex:tst}.

\begin{ex} \label{ex:talsyst}
Talsystem
\end{ex}
\begin{quote}

%\textbf{Eksempel 3.1}
%\theeksnum} \\

Talet \emph{193} i ti-talssystemet er det same  som \emph{11000001} i to-talssystemet.\\ Eit siffer i det binære talet blir kalla ein \textbf{bit}. Kvar bit kan altså ha verdien 0 eller 1.
\\ Desse talsystema er såkalla \textbf{posisjonstalsystem}. Dette kan illustrerast med tala over:

\begin{align}
193_{10} & = 1\cdot 10^2 + 9\cdot 10^1 + 3\cdot 10^0 \nonumber \\
 & \nonumber \\
11000001 & = 1\cdot 2^7 + 1\cdot 2^6 + 0\cdot 2^5 + 0\cdot 2^4 + 0\cdot 2^3 + 0\cdot 2^2 + 0\cdot 2^1 + 1\cdot 2^0 \nonumber \\
       & = 128 + 64 + 1 = 193 \nonumber \\
\end{align}
%~\newline
\end{quote}

%\end{minipage}
%\setlength{\leftmargin}{\oldleftmargin}
%%\hrulefill

Ved \textbf{datalagring} blir kvart bit lagra i kvar si \textbf{minnecelle}. \\
Ved \textbf{aritmetiske operasjonar} arbeider datamaskinen på same måte som me kjenner dette frå ti-talssystemet. Ein kan finna meir om to-talssystemet og to-talsmatematikk  i vedlegg \ref{sec:app_bin_talsys}.

\subsection{Nokre datamaskineksempel}
\label{sec:datamask_eks}

Sidan den første
mikroprosessoren kom i 1971, har det vore ei rivande utvikling. Datamaskinar av ulike slag treff ein på fleire gonger dagleg, ofte utan å vera klar over det. Mikroprosessoren er sjølve hjernen i datamaskinen. Ein eller fleire slike hjernar finst mellom anna i mobiltelefonen, nettbrettet, bilen, vaskemaskinen og PC-en, der
dei utrøytteleg utfører sine program, dvs. lister av instruksjonar.

%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%\centering \includegraphics{file=ipad}
%
%%\caption{Eksempel på eit nettbrett, \\(Frå en.wikipedia.org, søkjeord "tablet computer") }
%\caption[]{Eksempel på eit nettbrett.\\(Ref.: "Wiki Comm 320px-IPad\_2\_Smart\_Cover\_at\_unveiling\_crop.jpg") }
%\label{fig:ipad}
%\end{center}
%\end{figure}
%\begin{figure}[hbtp]
%\centerline{%
%%\bluefbox{%
%\scalebox{0.3}{\includegraphics*[-1cm,-1cm][17cm,8.5cm]{800px-IPad_2_Smart_Cover_at_unveiling_crop.jpg}}%
%%}%
%}
%\caption{Eksempel på eit nettbrett.(Ref.: "Wiki  IPad\_2\_Smart\_Cover\_at\_unveiling\_crop.jpg") }
%\label{fig:ipad}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{bilder/800px-IPad_2_Smart_Cover_at_unveiling_crop.jpg}
\caption{Eksempel på eit nettbrett. ~\newline (Ref.: "Wiki IPad\_2\_Smart\_Cover\_at\_unveiling\_crop.jpg".) }
\label{fig:ipad}
\end{figure}

Eit eksempel på ein vanleg datamaskin i dag er vist i figur \ref{fig:ipad}.
Ei relativt ny utgåve av slike nettbrett  er Ipad3\footnote{Sjå feks.  "en.wiki list of ios devices".}, som kom i 2012. Dette har fleire prosessorar, nemleg:
\begin{itemize}
  \item Hovudprosessor ARM Cortex A9 som har to kjernar, dvs. to mikroprosessorar.
  \item Grafisk prosessor Power VR, som også har to kjernar. Denne arbeider mellom anna med skyving (translasjon) og dreiing (rotasjon) av skjermbilete.
  \item Bildesignalprosessor for automatisk gjenkjenning av fjes mm. Denne er integrert saman med mellom anna hovudprosessoren og hurtigminne ("cache") på systembrikka\footnote{På engelsk "System on Chip", SoC.} Apple A5.
\end{itemize}
ARM-prosessorane finst i mange utgåver og er i brei og aukande bruk verda over.
Kvifor akkurat denne prosessoren nå er dominerande utanfor PC-verda, er ei interessant historie. Meir om dette står mellom anna i kapittel 1 hjå Yiu, \cite{yiu:m3}og i kapittel 1 hjå Toulson og Wilmshurst, \cite{wilmhurst:embed}.

 Emnet Datamaskinarkitektur som blir undervist første gong  hausten 2013, vil ha ARM som ny maskinvareplattform. Basis vil her mellom anna vera det vesle kretskortet vist i figur \ref{fig:stm32_disc}.

%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%\centering \includegraphics{file=127px_STM32_LV_Discovery_board_jpg_wc}
%
%%\caption{Eksempel på eit nettbrett, \\(Frå en.wikipedia.org, søkjeord "tablet computer") }

%\begin{figure}[hbtp]
%\centerline{%
%%\bluefbox{%
%\scalebox{0.2}{\includegraphics*[-1cm,-1cm][17cm,32cm]{317px-STM32_LV_Discovery_board.jpg}}%
%%}%
%}
%\caption{Den ARM-baserte maskinvareplattformen \emph{STM32VL Discovery}.(Ref.: "Wiki STM32\_LV\_Discovery\_board.jpg") }
%\label{fig:stm32_disc}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.25\linewidth]{bilder/317px-STM32_LV_Discovery_board.jpg}
\caption{Den ARM-baserte maskinvareplattformen \emph{STM32VL Discovery}.~\newline (Ref.: "Wiki STM32\_LV\_Discovery\_board.jpg") }
\label{fig:stm32_disc}
\end{figure}

Den største integrerte kretsen i figuren og sjølve hovudbrikka på dette kortet er ein ARM-basert \textbf{mikrokontroller} av typen STM32F100RB frå STMicroelectronics. Denne kan programmerast via USB frå eit utviklingsverktøy på PC.

Ein mikrokontroller er ein liten datamaskin integrert på ei brikke, noko ein skal sjå meir på i kapittel 2. \\
Mikrokontrolleren STM32F100RB inneheld mellom anna følgjande:
\begin{itemize}
  \item Kjerne: ARM Cortex M3.
  \item Databreidde: 32 bit.
  \item Klokkefrekvens: 24 MHz.
  \item Programminne (Flash): 128 KB (kilobyte).
  \item Dataminne (SRAM): 8 KB.
  \item Digitale linjer inn/ut: 80\footnote{Av desse linjene er 51 tilgjengelege som pinnar på kortet STM32VL Discovery.}.
  \end{itemize}

Samanlikna med klokkfrekvens og minnekapasitet til ein PC er dette ein liten datamaskin. I vanleg forbrukarelektronikk og svært mange industrielle produkt for styring og overvaking er denne likevel meir enn kraftig nok. Han har i tillegg svært lågt effektforbruk, noko som er nyttig i batteridrivne produkt.

Den første mikrokontrolleren kom i 1976. Han blei produsert av Intel og heitte 8748\footnote{Sjå "en.wiki Intel-MCS48".}. Databreidda var 8 bit,  dataminnet var på bare 64 byte og programminnet på 1024 byte = 1kbyte!\\%  0.5 MIPS.\\
Figur \ref{fig:8748ussr} viser ein flott sovjetisk klon av denne\footnote{Under den kalde krigen hadde ikkje austblokka tilgang på kretsar utvikla og produsert i Vesten, men lukkast likevel i å få tak i konstruksjonsunderlag slik at mange kretstypar kunne produserast. Gull blei mykje brukt då dette ikkje var mangelvare i aust. Sjå "http://www.cpushack.com/soviet-cpus.html\#2".}.

% \begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%%\bluefbox{%
%\centering \includegraphics{file=320px-KL_USSR_KM1816BE_i8748_Black_Background_jpg_wc}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/320px-KL_USSR_KM1816BE_i8748_Black_Background_jpg_wc.jpg}
\caption{Sovjetisk klon av 8748 i gull og keramikk. ~\newline ("Ref.: "Wiki 320px-KL\_USSR\_KM1816BE\_i8748\_Black\_Background.jpg".)}
\label{fig:8748ussr}

\end{figure}
I 1980 kom oppfølgjaren 8051 som blei veldig populær. Han lever den dag i dag som IP-modul\footnote{"Intellectual Property", sjå kapittel \ref{sec:FPGA} på side \pageref{sec:FPGA}.}  i programmerbar elektronikk.



Med inntoget av ARM-prosessoren har det dukka opp mange og rimelege kort tilsvarande det i figur \ref{fig:stm32_disc} på kort tid. Eit som raskt blei svært populært hjå hobbyprogrammerarar, var feks. det kraftige Raspberry Pi\footnote{Sjå "en.wiki Raspberry PI".}.

Arduino-standarden har også vore veldig populær, og eit mykje brukt hovudkort er vist i figur
\ref{fig:arduino}.

% \begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%%\bluefbox{%
%\centering \includegraphics{file=320px-Arduino_Duemilanove_0509_jpg_enwiki}

\begin{figure}[H]
\includegraphics{bilder/320px-Arduino_Duemilanove_0509_jpg_enwiki.jpg}
\caption{Eit vanleg Arduino-kort. (Ref.: "Wiki Arduino\_Duemilanove\_0509.jpg".)}
\label{fig:arduino}
\end{figure}

På Arduino-kort dominerer ATMEL sine mikrokontrollerar av typen AVR\footnote{Namnet står truleg for \textbf{A}lf (Erik Bogen) og \textbf{V}egard (Wollan) sin \textbf{R}isc-prosessor, sjå "en.wiki Atmel AVR".}. Desse er som fotnota viser, faktisk utvikla i Trondheim.\\ ARM gjorde sitt første inntog på kort av denne standarden i 2012, noko mange hadde venta på.


\subsection{Hovudgrupper}

%Sjå og kap. 1 og 2 i \cite{wilmhurst:embed}
Ein kan dela datamaskinar opp i to hovudgrupper, nemleg
 \textbf{innebygde} og \textbf{generelle} datamaskinar.

 I  produkt som mobiltelefon, nettbrett, bil og vaskemaskin er det sjølve funksjonane, f.eks. vaskeprogramma,
som er dei viktige, og ikkje datamaskinen i seg sjølv. Denne blir
ofte usynleg, og ein kallar difor ofte datamaskinen for eit {\bf
innebygd} ("embedded") system\footnote{Sjå "en.wiki Embedded system".}, (ibs).

Det motsette er feks. ein personleg datamaskin, PC, som har eit
breitt bruksområde utan å vera tilknytta anna utstyr. Dette er ein \textbf{generell} datamaskin som kan
brukast til f.eks. utvikling av innebygde system.\\ Ein PC kan
sjølvsagt også byggjast inn og då bli til f.eks. ein minibank, ein fotoautomat for passbilete
eller eit kassaapparat.
\\
Det er derfor bruken av datamaskinen eller produktet som datamaskinen er ein del av, som avgjer klassifiseringa. Ein robust industridatamaskin av typen PLS\footnote{Programmerbar logisk styring, jfr. "en.wiki Programmable logic controller".} vil vera ein generell datamaskin for systemutviklaren, men del av eit innebygd system for brukarane av feks. ein PLS-styrt bilvaskemaskin.

\subsection{Utviklingstrekk}
Når ein ser litt på den utviklinga som har vore til nå, er det nokre hovudtrekk som trer fram:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Aukande integrasjon:}\\
  Elektronikk på silisium har blitt mindre og mindre, og fleire funksjonar har då fått plass på ei brikke. Små datamaskinar på ei brikke, dvs. mikrokontrollerar, kom ganske tidleg, og er i dag så kraftige at dei et seg innpå PC-marknaden. ARM er ein effektiv prosessorarkitektur som nå dominerer som kjerne i slike mikrokontrollerar.\\ I PC-ar ser ein likevel at det er ei grense for integrasjon pga. av all effekten som går over til varme og må leiast vekk under køyring. Ein må difor når ein kjem opp i slike ytingar, basera datamaskinen på eit sett av brikker.

  Det vil også vera ei grense for kor små transistorane kan bli, og det blir stadig meir krevjande å redusera størrelsen etter kvart som ein nærmar seg denne. Derfor lagar ein nå i aukande grad prosessorar med mange kjerner i staden for å auka klokkefrekvensen og talet på
transistorar.
  \item \textbf{Prosesseringskapasiteten aukar:} Dette er eit resultat av aukande integrasjon og meir effektiv prosessorarkitektur. Bitbreidda i prosessorane kan aukast og er nå 64 i PC-verda.\\ Klokkefrekvensen i PC-verda stongar nå hovudet i taket på rett over 3 GHz, men utviklinga går vidare ved at ein legg inn fleire kjernar, dvs. prosessorar.
  \item \textbf{Gjerrige mikrokontrollerar:}\\ Med meir effektive prosessorar, aukande integrasjon og avanserte sovefunksjonar, har effektforbruket i mikrokontrollerar gått kraftig ned.\\ Det er eit veldig fokus på dette då ein samtidig som mobile og bateridrivne produkt blir stadig kraftigare, ønskjer at tida mellom ladingar skal bli lenger.

       ARM-baserte mikrokontrollerar
      er i ei særstilling når det gjeld effektforbruk. Og blant desse er det faktisk ein mikrokontrollerserie utvikla av det norske selskapet Energy Micro\footnote{Sjå "en.wiki EFM32".} som framstår som dei gjerrigaste, sjå figur
      \ref{fig:gecko}.

% \begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%%\bluefbox{%
%\centering \includegraphics{file=EFM32TG_MCUs}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width = 7cm]{bilder/EFM32TG_MCUs.jpg}
\caption{Nokre mikrokontrollerar frå Energy Micro. ~\newline (Ref.: "Wiki EFM32TG\_MCUs.jpg".)}
\label{fig:gecko}
\end{center}
\end{figure}

\item \textbf{Sjølvforsynte komponentar:} \\ Med gjerrig elektronikk kan feks. trådlause sensornodar i eit nettverk greia seg utan batteri. Ved å hausta energi\footnote{Stikkordet er "energy harvesting", sjå en.wikipedia.} frå omgivnadane i form av lys, varme eller vibrasjonar mm. og omforma dette til elektrisk energi, kan desse vera sjølvforsynte.\\ Det har vore stor aktivitet på dette feltet dei siste åra.
\item \textbf{Prisreduksjon:} \\ Med den veldige prisreduksjonen ein har sett over tid, kan avansert elektronikk leggjast inn i alle slags produkt, og i tillegg koblast til Internett. Begrepet Internet of Things (IoT) blei lansert i 1999\footnote{Sjå "en.wiki Internet of Things".}, og det er bare fantasien som set grenser for kva dette kan brukast til.
\end{itemize}
% At ein nå i aukande grad delegerer prosessering til feks. grafikkprosessorar for å avlasta hovudprosessoren.

\subsection{Ein illustrasjon av utviklinga }

Hovudtrekka i utviklinga av mikroprosessorbaserte system er
forsøkt illustrert i figur \ref{fig:oevmask_uis}. Her er også vist dei ulike øvingsmaskinane
brukt i ingeniørutdanninga på Ullandhaug og i kva tidsrom dei blei
brukte. Første maskinen her var ein standard datamaskin av type AIM65,
mens etterfølgjarane var heilt eller delvis eigenproduserte.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/uis_ibs_historie_13}
\caption{Ulike steg i utviklinga av mikroprosessorbaserte
system.~\newline(* RDH - Rogaland distriktshøgskole, 1969 - 86,~\newline
   \hspace*{0.3cm} HSR - Høgskolesenteret i Rogaland, 1986 - 94,~\newline
   \hspace*{0.3cm} HiS - Høgskolen i Stavanger, 1994 - 2004,~\newline
   \hspace*{0.3cm} UiS - Universitetet i Stavanger, 2005 - ) }
\label{fig:oevmask_uis}
\end{center}
\end{figure}

%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%\centering \includegraphics[width=0.9\linewidth, bb=0 0 721 541]{ibs_historie_uis_09.eps}
%\end{center}
%\end{figure}


Utviklinga har som nemnt i førre kapittel gått mot aukande integrasjon, dvs. stadig færre, men kraftigare kretsar og
aukande bruk av programmerbare logiske kretsar. Dette gjeld også
dei viste øvingsmaskinane på Ullandhaug.\\
Eit viktig steg i utviklinga kom heilt på slutten av 90-talet som vist i figuren,
 ved at ein nå kan laga sin eigen mikroprosessor ved å laga ei
 oppskrift som ein lastar ned i ei programmerbar elektronisk brikke.
 Dette gir ein meir fleksibel datamaskin, og kortare produktutviklingstid.
Arkitekturen til mikroprosessoren er her altså spesifisert i ei oppskrift, og mikroprosessoren blir då
kalla ein mjukprosessor.  Øvingsmaskinen UiS-1 brukt fram til 2013, var basert på mjukprosessoren
MicroBlaze frå Xilinx Inc. Det er gitt ut et kompendium her på
konstruksjon av små innebygde system med utgangspunkt i MicroBlaze, sjå \cite{tenges:mjukp}.

Ein ulempe med mjukprosessorar er relativt høgt effektforbruk. I batteridrivne innebygde system vil derfor harde mikrokontrollerar ennå dominera, og med ARM som kjerne i dei aller fleste som nemnt før. \\ Andre ulemper med mjukprosessorar er mangel på billege utviklingsverktøy og plattformkort og at bruken av denne teknologien i undervisninga er noko tyngre for studentane enn med bruk av harde mikrokontrollerar. Dette og ARM sin etterkvart dominerande stilling er årsaker til at ein går over til ARM som plattform i emnet Datamaskinarkitektur.\\
Det må likevel nemnast her at Xilinx sin nyaste familie av programmerbare kretsar, Zynq-familien, inneheld ARM-kjerner som eigne modular i kretsane. Eit plattformkort basert på nettopp Zynq-familien vil bli brukt i undervisninga i Datamaskinarkitektur i tillegg til plattformkortet i figur \ref{fig:stm32_disc}. Meir om dette kjem i kapittel \ref{sec:FPGA}.

Første PC-en kom i 1980. Merk at slike maskinar ennå er av type
A i figuren. Grunnen til at ein ikkje integrerer det meste på ei brikke i så kraftige
datamaskinar  og dermed får eit system av type B, er
altså at effektforbruket på ei slik brikke ville, sjølv med teknologien i dag,
 blitt så stort at brikka ville havarera pga. for høg
 kjernetemperatur.
\\ I tillegg ville kompleksiteten bli så stor at brikkene ville bli
 vanskelege å
   produsera med tilstrekkjeleg økonomisk margin.

I tida framover vil auken i bruk av kraftige programmerbare
kretsar halda fram, mens ein på prosessorsida som nemnt har  byrja å gå nye
vegar. Eit eksempel på prosessorar med mange kjerner er Intel Core i7 vist i nedst i figur \ref{fig:oevmask_uis}. Utfordringa
er her å laga kompilatorar som greier å utnytta slike parallelle
prosessorar.

%I innebygde system er mikrokontrollerar basert på ARM mindre system

% Sidan den første
%mikroprosessoren kom i 1971, har det vore ei rivande utvikling.
%Han blir i dag produsert som elektroniske brikker i alle slags
%utgåver der kvar utgåve har sine faste eigenskapar.
% , men sjølve framgangsmåten kan også brukast
%på system basert på andre typar mikroprosessorar.
%
%Når ein skal konstruera eit innebygd system, dvs. ein datamaskin for ei styrings- og/eller overvakingsoppgåve, må ein grovt sett gjennom følgjande
%aktivitetar:
%
%\begin{enumerate}
%  \item Utforming av detaljert spesifikasjon av systemet.
%  \item Vurdering og val av maskinvare- og programvareplattform og graden av hyllevarebruk framfor eigenkonstruksjon.
%  \item Vurdering og val av maskinvare- kontra programvareomfang.
%  \item Vurdering og val av komponentar/modular\footnote{Her må ein i tillegg til komponentane sine eigenskapar ta omsyn til kor tilgjengelege komponentane er, kva støtte ein får frå produsentane i form av dokumentasjon mm., eigenskapane til aktuelle utviklingsverktøy og ikkje minst prisar.}.
%  \item Konstruksjon av grensesnitt mellom komponentar/modular.
%  \item Utvikling av maskinvareprototype.
%  \item Programmering, testing og modifisering.
%\end{enumerate}
%Fleire av aktivitetane kan gå delvis parallelt. Om ein for eksempel tidleg i prosessen utarbeider test-rutiner, så kan dette medføra at ein avdekkjer brester i spesifikasjonen til systemet.\\
%Konstruksjonsprosessen går vanlegvis gjennom fleire iterasjonar. Under testing og modifikasjon må ein ofte tilbake og gjenta tidlegare aktivitetar.\\
%Etter at protypekonstruksjonen er utført, går ein over i sjølve produksjonsfasen for systemet. Denne delen av produktutviklinga, som også vil vera iterativ, er ofte undervurdert. Kapittel 12 i boka \cite{wilmhurst:embed} gir ei god
%innføring i temaet systemkonstruksjon.
\subsection{Litt om opplegget i emnet Datamaskinarkitektur}

Emnet Datamaskinarkitektur er tenkt å gi følgjande \textbf{læringsutbytte}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Kunnskap}: Vita korleis ein datamaskin generelt og eit innebygd system (IBS) spesielt er oppbygd. Vita korleis grunnleggjande programstruktur er. Vita kva som ligg i omgrepet sanntidsoppførsel.

\item \textbf{Dugleik} (ferdigheit): Kunne realisera grensesnitt mellom parallell- og serieportar i ein mikrokontroller og eksterne komponentar. Kunne både utvikla overordna programvarestruktur og kode for eit enkelt IBS basert på ein spesifikasjon av ønskte funksjonar. Kunne realisera enkle PC-baserte brukargrensesnitt mot IBS.  Kunne realisera enkel digital støtte-elektronikk til ein mikrokontroller.

\item \textbf{Generell kompetanse}: Fundamental forståing av struktur, eigenskapar og potensiale til datamaskinbaserte system.
\end{itemize}
For å kunne oppnå dette, er \textbf{innhaldet} i emnet som vist under:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Innleiing:} Overordna datamaskinstruktur, innebygde system.
  \item \textbf{Grunnleggjande digitalteknikk:} Transistor, logisk krets, talsystem, sentrale logiske funksjonar, programmerbar elektronikk. \item   \textbf{Maskinvare:} Mikroprosessorar og mikrokontrollerar med vekt på ARM, minne, timer, avbrot, seriell og parallell kommunikasjon.
      \item \textbf{Programvare:} Lågnivå- og høgnivåprogrammering, sanntidssystem, operatørgrensesnitt.

\end{itemize}
Emnet er basert på forelesingar, teoriøvingar og laboratorieøvingar.\\ Alt tekstunderlag er på digital form og er å få tak i via \emph{It's learning}. Pga. av at digitale hjelpemiddel ikkje er tillate på eksamen,  er dette skrivet og sentrale kapittel av læreboka \cite{brown:stm32} med meir tilgjengelege på papir i form av eit kompendium hjå InVivo. \\
Så gjeld det å lesa, bruka referansane, søkja opp nye referansar, bruka forelesingsnotata, gjera øvingar, og gjerne utvida systemet du arbeider med på laben utover det som står i oppgåvetekstane. Dei fleste laboratorieøvingane er ikkje obligatoriske, noko som gjer at ein kan senka akslene og i størst mogleg grad ha det kjekt på laben. Utviklingsverktøyet er gratis og kan installerast på eigen PC slik at du kan arbeida med dette kretskortet andre stader også.
\section{Litt om resten av skrivet}
Vidare inneheld dette skrivet følgjande:
\begin{itemize}
     \item I kapittel 2 ser ein på mikroprosessorbaserte system
     generelt, men avgrensar dette til ein-prosessorsystem ("single processor systems"). Ein ser som ein del av dette på høgnivå- kontra lågnivåprogrammering. Eksempel blir tatt frå ARM-prosessoren.

%    Hovudvekta blir lagt på sjølve mikroprosessoren
%    \item Etter ei innleiing i kapittel 1 går ein inn på oppbygging,
%    virkemåte til mikroprosessoren generelt i kapittel 2. Det er også
%    lagt inn litt om historia  til mikroprosessorbaserte system.
    \item Kapittel 3 tar for seg digitalteknikk frå botnen av og viser oppbygging og virkemåte til sentrale byggjesteinar i ein datamaskin. Ein vil her arbeida seg opp frå transistoren og opp til ein enkel mikroprosessor.
   ~\newline I kapittel 3 ser ein også på programmerbar elektronikk generelt og litt om koss ein konstruerer digitalteknikk i dag.
%    lagt på prosessoren MicroBlaze og
%    utviklingsverktøyet Embedded development kit (EDK) frå Xilinx Inc.
    \item I kapittel 4 er ein tilbake ved mikroprosessoren basert på grunnlaget i dei føregåande kapitla.
   % \item Kapittel 5 tar for seg dei vanlegaste typane minne i ein datamaskin.
    \item Siste kapittel ser ein generelt på koss ein kan laga grensesnitt mot omverda. Dette blir eksemplifisert med eit grensesnitt mot ein skjermmodul basert på ein parallellport (Gpio-modul).
\end{itemize}
%\section{Oppgåver}
%\pagebreak
%
%\pagebreak
%
%\makebox{ }
